@inproceedings{Pettirossi-Audibert-Crevier-Buchman:JEP-TALN:2024,
    author = "Pettirossi, Amelia and Audibert, Nicolas and Crevier-Buchman, Lise",
    title = {Fronti\`eres entre la perception de la voix normophonique et pathologique chez des auditeurs na{\"\i}fs},
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "401-411",
    note = "",
    abstract = {Nous \'etudions l'h\'et\'ero\'evaluation de la qualit\'e de voix chez une population de femmes francophones comprenant des professionnelles de la voix et des patientes recrut\'ees lors d'une consultation de phoniatrie. Des extraits de parole ont \'et\'e \'evalu\'es par un expert \`a l'aide du GRBAS et par deux groupes de 30 et 40 auditeurs na{\"\i}fs avec des protocoles perceptifs destin\'es \`a \'evaluer la qualit\'e de voix globale. Ces \'evaluations ont \'et\'e mises en correspondance afin d'observer de potentielles corr\'elations entre la perception de la pathologie vocale chez les auditeurs na{\"\i}fs et les param\`etres du GRBAS expert. Les voix per\c{c}ues comme plus pathologiques par les auditeurs na{\"\i}fs sont bien associ\'ees \`a un grade global plus \'elev\'e, avec une influence pr\'epond\'erante de la s\'ev\'erit\'e du serrage vocal. Les indices de raucit\'e et de souffle sont moins li\'es \`a la perception par les na{\"\i}fs des voix comme pathologiques.},
    keywords = {voix,dysphonie,h\'et\'ero-perception,auditeurs experts,auditeurs na{\"\i}fs},
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/7363.pdf"
}
